穿越第一站，京都祇園祭

穿越第一站，京都祇園祭

作者提供圖片

倭國，即後來的日本，在隋朝年代已經派遣使者到中國。那時候國書這樣寫：「日出處天子，致書日沒處天子，無恙」。日本在東面，說成日出之處，顯然有點看不起在西面的中國。隋煬帝可能忙於玩樂，沒有把這等傲慢說話放在心上。

兩國一直相安無事，到了公元663年，唐朝，為了爭奪高句麗，歷史上的第一次中日交戰，終於在白江口發生。唐朝盛世，果然不是蓋的，只不過170艘高艦戰船，一下子打敗倭軍千艘戰艇。

有點像電影橋段，甄子丹一個打十個，說「交戰」不太適當，應說倭軍被狠狠教訓了一頓。《新唐書》如此記載：是次海戰「四戰皆克，焚四百船，海水為丹（被血染紅的意思）。」日本人被打怕了，心裏佩服，既然打不過你，便派人來留學，名為「遣唐使」。

在最高峰時，長安有超過三千名日本海歸，他們把中國曆法、建築、圍棋、文字、書畫、服飾，一律全套搬回日本。倭國的風俗詩這樣說：「國比中原國，人同上古人。衣冠唐制度，禮樂漢君臣」。認了中國做大佬，燒過黃紙過了底，日本人索性穿唐服，過中國節日。

公元869年，即唐朝貞觀年代，日本首府京都，發了一場大瘟疫。為了除厄消災，八坂神社請出諸神巡遊，全城參與。之後據說風調雨順，習俗於是持續至今，有千多年歷史，這便是日本三大祭之一的京都祇園祭。

說了一堆歷史，只不過想介紹祇園祭的重點：最接近唐代文化的一個節日，禮失求諸野，也只有日本人這股死守傳統的狠勁，才得以保留中國古風。穿越唐朝究竟不可行，七月盛夏，去看祇園祭，絕對頂癮。

京都人是節日控，祇園祭玩足一個月，非常發癲。細節不表，重頭戲是「山鉾巡行」，前祭較大型，在每年7月17日，後祭有一半規模，在7月24日。

大家在電視上看到幾十人或抬着或拉着的大轎子，上面掛着七色掛氈，閃着流光異彩，頂層裝着御神體木偶像的，便是山鉾。一些大型的，有三層，第二層叫「囃子方」，坐着二十名樂師，用中式古樂器，節鼓笙笛，吹奏着唐代沿流的祭典音樂。

提議大家不要當這些是一般花車巡行，請務必在遊客服務處，拿一本介紹，先讀過每一座山鉾的典故，再看時更有趣味。

排第一永遠是「長刀鉾」，一刀開路，其他山鉾每年抽簽出場。今次我做足功課，專注在中國故事。前祭在四條烏丸出發，早上九時，聲勢浩大。未起步，先看唐服。

天氣熱，拉車多是日式浴衣，領頭的老人家以及在路中為山鉾祈福的八坂神社代表，穿的合領幞頭（烏紗帽）袍衫，便是唐服。號角吹起，幾千人在街上一齊叫嚷，領車的站在車前，唱着口號，半身筆直飛出車外指着前方，六十大漢使勁拉動粗如人臂的大麻繩，這氣派真的震撼人心。

「函谷鉾」說孟嘗君過函谷關時，門下食客學雞啼的故事；「鯉山」印滿鯉魚彩繪，說的是中國「鯉躍龍門」；「伯牙山」上有俊朗人形手抱一琴，正是春秋伯牙摔琴謝知音；「菊水鉾」出於周朝「慈童」，把《法華經》抄寫至菊葉上，露水是長生不老藥。

為何孟嘗君、鯉魚及伯牙成了日本神祇，暫時還不得其解。我先在起點看了出發隊伍列陣，然後穿過錦市場，吃一件番薯魚蛋，行去終點轉角處，等着看大轎轉彎。絕對不易，陸上行舟，轉向完成，全街人拍掌支持。

很好玩，細節極多，一次看不完。今年太熱，取消了全女班的花傘巡行，可惜呀。和服伊人加唐朝美女，聽見已經想暈，天氣再熱，也不打緊，下年必定再來。

葉一南
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
阿根廷Cheval Blanc──花樣鬚根男 (畢明)

下一則
下一則
【人事音書】要諸葛亮不要司馬懿 (余家強)

上星期京都熱到連祇園祭都取消。